

Listas de Teoria dos Números

Aluno: Henrique Lima Cardoso

January 16, 2026

Contents

0	Introdução	1
1	Lista 1 - 12/1/2026	2

0 Introdução

Ao decorrer do curso, vou escrever minhas resoluções dos exercícios nesse arquivo. Tem alguns motivos para isso:

1. Posso reutilizar resultados passados.
2. Está tudo organizado se um futuro henrique quiser rever.

O código fonte pode ser encontrado em <https://github.com/hnrq104/tn>.

1 Lista 1 - 12/1/2026

Problem 1.1. Dados inteiros positivos a, b e c , dois a dois primos entre si, demonstre que $2abc - ab - bc - ca$ é o maior número inteiro que não pode expressar-se na forma $xbc + yca + zab$ com x, y e z inteiros não negativos.

Proof. Note que como $(b, c) = 1$, temos que $(ab, ac) = a$ e, portanto por Bachét-Bezout existe solução para $z'ab + y'ca = a$ com z', y' inteiros. Por sua vez, como $(a, bc) = 1$, existe solução para $ma + nbc = 1$ com m, n inteiros. Juntando as duas equações, encontramos $mz'ab + my'ca + nbc = 1$ que é solução para a equação $xbc + yca + zab = 1$ e, portanto, temos soluções para $xbc + yca + zab = k$ para qualquer inteiro k .

Vamos mostrar que $2abc - ab - bc - ca$ não pode ser escrito como $xbc + yca + zab$ para $x, y, z \in \mathbb{N}$. Suponha, que conseguimos, temos

$$\begin{aligned} 2abc - ab - bc - ca &= xbc + yca + zab \\ 2abc &= (x+1)bc + (y+1)ca + (z+1)ab \end{aligned}$$

tomando a segunda equação módulo a , achamos

$$0 \equiv (x+1)bc \pmod{a} \Rightarrow x+1 \equiv 0 \pmod{a}$$

ou seja, $a \mid (x+1)$. Como $x \geq 0$, devemos ter $(x+1) \geq a$. Simetricamente (tomando módulo b e depois c), sabemos que $(y+1) \geq b$ e $(z+1) \geq c$. Mas já encontramos contradição, uma vez que essas desigualdades implicam

$$(x+1)bc + (y+1)ca + (z+1)ab \geq abc + bca + cab = 3abc > 2abc$$

Agora seja $n = 2abc - ab - bc - ca$, mostraremos que existe solução natural para $n = xbc + yca + zab$. Primeiro, vamos caracterizar as soluções inteiras, que existem pela observação anterior. Note que se (x, y, z) e (x', y', z') são soluções, então

$$(x - x')bc + (y - y')ca + (z - z')ab = 0 \tag{1}$$

tomando a equação módulo a , vemos que $(x - x') \equiv 0 \pmod{a}$ e portanto $x' = x + ra$ para algum $r \in \mathbb{Z}$. Simetricamente, vemos que $y' = y + sb$ e $z' = z + tc$ para $s, t \in \mathbb{Z}$. Portanto, [1] se expressa como

$$(ra)bc + (sb)ca + (tc)ab = (r + s + t)abc = 0 \iff (r + s + t) = 0$$

Ou seja, se (x_0, y_0, z_0) é uma solução inicial, todas as outras soluções são da forma $(x_0 + ra, y_0 + sb, z_0 + tc)$ onde $r + s + t = 0$, é fácil ver que qualquer tripla dessa forma também satisfaz a equação original. Nosso problema se resume então a encontrar soluções inteiras (r, s, t) para a seguinte série de relações:

$$\begin{aligned} x_0 + ra &> -1 \\ y_0 + sb &> -1 \\ z_0 + tc &> -1 \\ r + s + t &= 0 \end{aligned}$$

Isolando as variáveis e escrevendo t como $-(r + s)$, temos

$$\begin{aligned} -\frac{(x_0 + 1)}{a} &< r \\ -\frac{(y_0 + 1)}{b} &< s \\ r + s &< \frac{(z_0 + 1)}{c} \end{aligned}$$

As duas primeiras desigualdades, implicam que

$$-\left(\frac{(x_0 + 1)}{a} + \frac{(y_0 + 1)}{b}\right) < r + s < \frac{(z_0 + 1)}{c}$$

Notamos (seguindo a resolução do livro para um problema similar) que

$$\frac{(z_0 + 1)}{c} - \left(\frac{(x_0 + 1)}{a} + \frac{(y_0 + 1)}{b}\right) = \frac{(z_0 + 1)}{c} + \frac{(x_0 + 1)}{a} + \frac{(y_0 + 1)}{b} = \frac{n + bc + ac + ab}{abc} > 2$$

pois $n > 2abc - bc - ac - ab$. Segue que o intervalo $\left(-\frac{(x_0 + 1)}{a} - \frac{(y_0 + 1)}{b}, \frac{(z_0 + 1)}{c}\right)$ tem ao menos dois inteiros.

Particularmente, os números

$$\left\lceil -\frac{(x_0 + 1)}{a} - \frac{(y_0 + 1)}{b} \right\rceil \text{ e } \left\lceil -\frac{(x_0 + 1)}{a} - \frac{(y_0 + 1)}{b} \right\rceil + 1$$

pertencem ao intervalo. Tomando

$$r = \begin{cases} \lceil -(x_0 + 1)/a \rceil & \text{se } -(x_0 + 1)/a \notin \mathbb{Z} \\ \lceil -(x_0 + 1)/a \rceil + 1 & \text{se } -(x_0 + 1)/a \in \mathbb{Z} \end{cases}$$

e s análoga, sendo

$$s = \begin{cases} \lceil -(y_0 + 1)/b \rceil & \text{se } -(y_0 + 1)/b \notin \mathbb{Z} \\ \lceil -(y_0 + 1)/b \rceil + 1 & \text{se } -(y_0 + 1)/b \in \mathbb{Z} \end{cases}$$

achamos soluções (r, s, t) compatíveis com o sistema de desigualdades.

□

Problem 1.2. Seja p um número primo ímpar. Seja s o menor inteiro positivo que não é resíduo quadrático módulo p .

(a) Mostre que $p > s^2 - s$.

(b) Suponha que $p > 5$ e que -1 seja resíduo quadrático módulo p : mostre que $p > 2s^2 - s$.

Proof.

□

A seguinte definição será útil para os próximos dois problemas.

Definition 1.1. Dado p primo e $n \neq 0$ inteiro,

$$\nu_p(n) = \max\{\alpha \in \mathbb{N} : p^\alpha \mid n\}$$

Problem 1.3. Seja p um primo ímpar, a um inteiro e n um inteiro positivo. Sejam α e β inteiros negativos, com $\alpha > 0$. Prove:

(a) Se p^β e p^α são as maiores potências de p que dividem n e $a - 1$ respectivamente então $p^{\alpha+\beta}$ é a maior potência que divide $a^n - 1$.

(b) Se n é ímpar e p^β e p^α são as maiores potências de p que dividem n e $a + 1$ respectivamente então $p^{\alpha+\beta}$ é a maior potência de p que divide $a^n + 1$.

Proof. **(a)** Considere o caso particular $\nu_p(a-1) = \alpha > 0$ e $\nu_p(n) = \beta = 0$, queremos mostrar que $\nu_p(a^n - 1) = \alpha$, temos

$$a^n - 1 = (a - 1) \cdot \left(\sum_{j=0}^{n-1} a^j \right)$$

$$\nu_p(a^n - 1) = \nu_p(a - 1) + \nu_p\left(\sum_{j=0}^{n-1} a^j\right) = \alpha + \nu_p\left(\sum_{j=0}^{n-1} a^j\right)$$

então basta mostrar que $\nu_p\left(\sum_{j=0}^{n-1} a^j\right) = 0$. Verificamos que, como $\nu_p(a - 1) > 0$, $p \mid (a - 1)$, ou seja $a \equiv 1 \pmod{p}$. Mas então

$$\sum_{j=0}^{n-1} a^j \equiv \sum_{j=0}^{n-1} 1 \equiv n \not\equiv 0 \pmod{p},$$

ou seja $p \nmid \sum_{j=0}^{n-1} a^j$ e $\nu_p\left(\sum_{j=0}^{n-1} a^j\right) = 0$.

Vamos provar indutivamente para $n = p^\beta$, $\beta \geq 1$, o caso base principal é $n = p$. Queremos mostrar que $\nu_p(a^p - 1) = \nu_p(a - 1) + 1$, ou seja, como antes, que $\nu_p\left(\sum_{j=0}^{p-1} a^j\right) = 1$. Como $\nu_p(a - 1) = \alpha$, escrevemos $a = p^\alpha s + 1$ com $(p, s) = 1$. O somatório se traduz como $\left(\sum_{j=0}^{p-1} (p^\alpha s + 1)^j\right)$. Se $\alpha \geq 2$, segue que

$$\sum_{j=0}^{p-1} (p^\alpha s + 1)^j \equiv \sum_{j=0}^{p-1} 1 \equiv p \pmod{p^2}$$

logo $p \mid \sum_{j=0}^{p-1} (p^\alpha s + 1)^j$, mas p^2 não, e portanto $\nu_p\left(\sum_{j=0}^{p-1} a^j\right) = 1$. Se $\alpha = 1$, temos

$$\sum_{j=0}^{p-1} (ps + 1)^j \equiv \sum_{j=0}^{p-1} (1 + jps) \equiv p + ps \cdot (p(p-1)/2) \equiv p \pmod{p^2}$$

e o resultado segue também.

Para o passo indutivo, suponha que o resultado vale para $\beta \geq 1$ e seja $n = p^{\beta+1}$. Então,

$$a^n - 1 = a^{p^{\beta+1}} - 1 = (a^p)^{p^\beta} - 1,$$

por indução com os parâmetros $(a = a^p)$ e $(n = p^\beta)$, temos

$$\nu_p(a^n - 1) = \nu_p(a^p - 1) + \nu_p(p^\beta) = \nu_p(a - 1) + 1 + \beta = \nu_p(a - 1) + \nu_p(p^{\beta+1}),$$

o que prova a afirmação.

Já temos o suficiente para o caso geral, suponha que $\nu_p(a - 1) = \alpha \geq 1$ e $\nu_p(n) = \beta$, de onde $n = p^\beta \cdot k$ com $(p, k) = 1$. Então

$$a^n - 1 = (a^{p^\beta})^k - 1 = (a^{p^\beta} - 1) \cdot \left(\sum_{j=0}^{k-1} (a^{p^\beta})^j \right),$$

já sabemos que $\nu_p((a^{p^\beta} - 1)) = \alpha + \beta$, então basta mostrar que o somatório não é divisível por p . Notamos, pelo teorema de Fermat, que para qualquer $\beta \geq 1$,

$$a^{p^\beta} = (a^p)^{p^{\beta-1}} \equiv a^{p^{\beta-1}} \pmod{p},$$

ou seja $a^{p^\beta} \equiv a \pmod{p}$, mas $a \equiv 1 \pmod{p}$ pois $\nu_p(a - 1) \geq 1$. No somatório, isso se traduz como

$$\sum_{j=0}^{k-1} (a^{p^\beta})^j \equiv \sum_{j=0}^{k-1} 1 \equiv k \not\equiv 0 \pmod{p},$$

pois $(k, p) = 1$. Isto finaliza a demonstração. □

A prova do segundo item é quase que idêntica a do primeiro, só fazemos uso da outra fatoração usual. Serei um pouco mais sucinto.

Proof. **(b)** Caso $\nu_p(n) = \beta = 0$ e $\nu_p(a+1) = \alpha \geq 1$. Escrevemos

$$a^n + 1 = (a+1) \cdot \left(\sum_{j=0}^{n-1} (-1)^j a^j \right) \Rightarrow \nu_p(a^n + 1) = \alpha + \nu_p \left(\sum_{j=0}^{n-1} (-1)^j a^j \right)$$

como $\alpha \geq 1$, $a \equiv -1 \pmod{p}$, ou seja

$$\sum_{j=0}^{n-1} (-1)^j a^j \equiv \sum_{j=0}^{n-1} (-1)^{2j} \equiv n \not\equiv 0 \pmod{p}$$

e portanto $\nu_p \left(\sum_{j=0}^{n-1} (-1)^j a^j \right) = 0$.

Caso $n = p$, $\nu_p(a+1) = \alpha \geq 1$. Como no caso anterior, basta mostrar que $\nu_p \left(\sum_{j=0}^{p-1} (-1)^j a^j \right) = 1$. Escrevemos $a = p^\alpha s - 1$ com $(p, s) = 1$. Substituindo no somatório,

$$\sum_{j=0}^{p-1} (-1)^j a^j = \sum_{j=0}^{p-1} (-p^\alpha s + 1)^j \equiv p + p^\alpha s \cdot (p(p-1)/2) \equiv p + p^{\alpha+1}(p-1)/2 \pmod{p^{2\alpha}}$$

como $\alpha \geq 1$ e p é ímpar, tomando a última equivalência módulo p^2 vemos que $\left(\sum_{j=0}^{p-1} (-1)^j a^j \right) \equiv p \pmod{p^2}$, e isso nos dá o resultado que queríamos.

Caso $n = p^{\beta+1}$ com $\beta \geq 1$, $\nu_p(a+1) = \alpha \geq 1$. Exatamente como antes, suponha, por indução, que o resultado é válido para $n = p^\beta$, segue que

$$\nu_p(a^n + 1) = \nu_p \left((a^p)^{p^\beta} + 1 \right) = \nu_p(a^p + 1) + \nu_p(p^\beta) = \alpha + 1 + \beta.$$

onde usamos o caso anterior da prova na última igualdade.

Caso $n = p^\beta k$ com $(k, p) = 1$ e $\beta \geq 1$, $\nu_p(a+1) = \alpha \geq 1$. Escrevemos (como no item anterior),

$$a^n + 1 = (a^{p^\beta} + 1) \cdot \left(\sum_{j=0}^{k-1} (-a^{p^\beta})^j \right).$$

Pelo caso indutivo anterior, já sabemos que $\nu_p(a^{p^\beta} + 1) = \alpha + \beta$, basta mostrar que $\sum_{j=0}^{k-1} (-a^{p^\beta})^j \not\equiv 0 \pmod{p}$. Mas, pela mesma observação de antes, se $\beta \geq 1$, $a^{p^\beta} \equiv a \pmod{p}$ e, como $a \equiv -1 \pmod{p}$, temos

$$\sum_{j=0}^{k-1} (-a^{p^\beta})^j \equiv \sum_{j=0}^{k-1} (-1 \cdot -1)^j \equiv k \not\equiv 0 \pmod{p}.$$

O que completa a demonstração. □

Problem 1.4. (a) Prove que $\text{ord}_{2^k} 5 = 2^{k-2}$, para todo $k \geq 2$.

(b) Prove que se a é um inteiro ímpar e $k \geq 2$ então existem $\varepsilon_j \in \{-1, 1\}$ e $j \in \mathbb{Z}$ com $0 \leq j \leq 2^{k-2}$, unicamente determinados, tais que $a \equiv \varepsilon_j \cdot 5^j \pmod{2^k}$.

Proof. **(a)** Vamos provar por indução em k . O resultado é claro para $k = 2$ pois $5 \equiv 1 \pmod{4}$. Suponha que vale para $k \geq 2$, vamos provar para $k+1$. Isto é, queremos mostrar que $t = \text{ord}_{2^{k+1}} 5 = 2^{k-1}$, sabemos que

$$\text{ord}_{2^k} 5 \mid t = \text{ord}_{2^{k+1}} 5 \mid \varphi(2^{k+1}) = 2^k \Rightarrow t \in \{2^{k-2}, 2^{k-1}, 2^k\}.$$

Como 5 não é raiz primitiva módulo 4, não pode ser raiz primitiva módulo 2^k para $k \geq 2$. Logo $t \in \{2^{k-2}, 2^{k-1}\}$ e basta mostrar que $5^{2^{k-2}} \not\equiv 1 \pmod{2^{k+1}}$. Para isso, vamos calcular $\nu_2(5^{2^{k-2}} - 1)$. Vamos usar uma fatoração esperta, repetindo o fato que $x^2 - 1 = (x+1)(x-1)$, temos

$$(5^{2^{k-2}} - 1) = (5^{2^{k-3}} + 1)(5^{2^{k-4}} + 1) \dots (5^2 + 1)(5 + 1)(5 - 1) = 4 \cdot \prod_{j=0}^{k-3} (5^{2^j} + 1).$$

Como $5 \equiv 1 \pmod{4}$, para qualquer número par s , $5^s \equiv 1 \pmod{4}$ e portanto $5^s + 1 \equiv 2 \pmod{4}$. Em particular, $\nu_2(5^s + 1) = 1$. Usando esse fato na expressão acima, temos

$$\nu_2(5^{2^{k-2}} - 1) = \nu_2(4) + \sum_{j=0}^{k-3} \nu_2(5^{2^j} + 1) = 2 + k - 2 = k.$$

Portanto $2^{k+1} \nmid 5^{2^{k-2}} - 1$, ou seja $5^{2^{k-2}} \not\equiv 1 \pmod{2^{k+1}}$. □

Proof. (b) Essa prova é um belo problema de contagem. Note que como $5 \equiv 1 \pmod{4}$, para todo k , $5^k \equiv 1 \pmod{4}$. □

Problem 1.5. Qual é o menor natural n para o qual existe k natural de modo que os 2026 últimos dígitos na representação decimal de n^k são iguais a 1?

Proof. □

Problem 1.6. O símbolo de Legendre $\left(\frac{a}{p}\right)$ pode ser estendido para o símbolo de Jacobi $\left(\frac{a}{n}\right)$, que está definido para a inteiro arbitrário e n inteiro positivo ímpar por $\left(\frac{a}{n}\right) = \left(\frac{a}{p_1}\right)^{\alpha_1} \dots \left(\frac{a}{p_k}\right)^{\alpha_k}$ se $n = p_1^{\alpha_1} \dots p_k^{\alpha_k}$ é a fatoração prima de n (onde os $\left(\frac{a}{p_j}\right)$ são dados pelo símbolo de Legendre usual); temos $\left(\frac{a}{1}\right) = 1$ para todo inteiro a .

Prove as seguintes propriedades do símbolo de Jacobi, que podem ser usadas para calcular rapidamente símbolos de Legendre (e de Jacobi):

1. Se $a \equiv b \pmod{n}$ então $\left(\frac{a}{n}\right) = \left(\frac{b}{n}\right)$.
2. $\left(\frac{a}{n}\right) = 0$ se $\gcd(a, n) \neq 1$ e $\left(\frac{a}{p}\right) \in \{-1, 1\}$ se $\gcd(a, n) = 1$.
3. $\left(\frac{ab}{n}\right) = \left(\frac{a}{n}\right)\left(\frac{b}{n}\right)$; em particular, $\left(\frac{a^2}{n}\right) \in \{0, 1\}$.
4. $\left(\frac{a}{mn}\right) = \left(\frac{a}{n}\right)\left(\frac{a}{m}\right)$; em particular, $\left(\frac{a}{n^2}\right) \in \{0, 1\}$.
5. Se m e n são positivos e ímpares, então $\left(\frac{m}{n}\right) = (-1)^{(m-1)/2 \cdot (n-1)/2} \left(\frac{n}{m}\right)$.
6. $\left(\frac{-1}{n}\right) = (-1)^{(n-1)/2}$.
7. $\left(\frac{2}{n}\right) = (-1)^{(n^2-1)/8}$ se n é ímpar.

Proof. (1) Note que se $a \equiv b \pmod{n}$, então $a \equiv b \pmod{p_j}$ para todo $1 \leq j \leq k$. Pela propriedade usual do símbolo de Legendre, $\left(\frac{a}{p_j}\right) = \left(\frac{b}{p_j}\right)$ para todo j e, portanto,

$$\left(\frac{a}{n}\right) = \prod_{j=1}^r \left(\frac{a}{p_j}\right)^{\alpha_j} = \prod_{j=1}^r \left(\frac{b}{p_j}\right)^{\alpha_j} = \left(\frac{b}{n}\right).$$

(2) Se $(a, n) \neq 1$, então existe algum primo p_i tal que $p_i \mid a$, portanto $\left(\frac{a}{p_i}\right) = 0$ e

$$\prod_{j=1}^r \left(\frac{a}{p_j}\right)^{\alpha_j} = 0.$$

Por outro lado, se $(a, n) = 1$, então para todos os primos p_i , temos que $p_i \nmid a$ e temos $\left(\frac{a}{p_i}\right) \in \{-1, 1\}$. Portanto

$$\prod_{j=1}^r \left(\frac{a}{p_j}\right)^{\alpha_j} \in \{-1, 1\}.$$

(3) Basta abrir a conta e usar a propriedade dos símbolos usuais de Legendre,

$$\left(\frac{ab}{n}\right) = \prod_{j=1}^r \left(\frac{ab}{p_j}\right)^{\alpha_j} = \prod_{j=1}^r \left(\frac{a}{p_j}\right)^{\alpha_j} \left(\frac{b}{p_j}\right)^{\alpha_j} = \prod_{j=1}^r \left(\frac{a}{p_j}\right)^{\alpha_j} \prod_{j=1}^r \left(\frac{b}{p_j}\right)^{\alpha_j} = \left(\frac{a}{n}\right) \left(\frac{b}{n}\right).$$

(4) Sejam $q_1 \dots q_r$ os primos que dividem n ou m . Escrevemos $n = q_1^{\alpha_1} \dots q_r^{\alpha_r}$ e $m = q_1^{\beta_1} \dots q_r^{\beta_r}$ onde os α_i e β_j podem potencialmente ser 0. Temos

$$nm = q_1^{\alpha_1 + \beta_1} \dots q_r^{\alpha_r + \beta_r}$$

e logo

$$\left(\frac{a}{nm}\right) = \prod_{j=1}^r \left(\frac{a}{q_j}\right)^{\alpha_j + \beta_j} = \prod_{j=1}^r \left(\frac{a}{q_j}\right)^{\alpha_j} \prod_{j=1}^r \left(\frac{a}{q_j}\right)^{\beta_j}.$$

Agora notamos que se $q_j \nmid n$, então $\alpha_j = 0$ e se $q_i \nmid m$, então $\beta_i = 0$, então os produtórios acima se expressam como

$$\left(\frac{a}{nm}\right) = \prod_{q_j \mid n} \left(\frac{a}{q_j}\right)^{\alpha_j} \prod_{q_i \mid m} \left(\frac{a}{q_i}\right)^{\beta_i} = \left(\frac{a}{n}\right) \left(\frac{a}{m}\right).$$

(5) Esse é mais interessante, vamos usar reciprocidade quadrática e as propriedades anteriores. Primeiramente, note que por (2), a fórmula é válida se $(m, n) \neq 1$, já que tanto $\left(\frac{m}{n}\right) = 0$ quanto $\left(\frac{n}{m}\right) = 0$. Podemos supor então que $(m, n) = 1$. Outro caso de interesse é que se $a^2 \mid m$, então $m = a^2 m'$ e por (3), $\left(\frac{m}{n}\right) = \left(\frac{m'}{n}\right)$. Já que o mesmo vale para o "denominador" do símbolo de Legendre, podemos supor ainda mais que m e n são livres de quadrados. Ou seja, podemos considerar (ad hoc) que suas fatorações são $n = p_1 \dots p_l \cdot r_1 \dots r_k$ e $m = q_1 \dots q_t \cdot s_1 \dots s_h$ onde os $p_i \equiv q_j \equiv 1 \pmod{4}$, os $r_i \equiv s_j \equiv 3 \pmod{4}$ e os primos das fatorações são todos distintos.

Após todas nossas suposições, temos (usando a propriedade (3) e (4) várias vezes)

$$\left(\frac{m}{n}\right) = \left(\frac{q_1 \dots q_t \cdot s_1 \dots s_h}{p_1 \dots p_l \cdot r_1 \dots r_k}\right) = \left(\frac{q_1 \dots q_t}{p_1 \dots p_l}\right) \left(\frac{s_1 \dots s_h}{p_1 \dots p_l}\right) \left(\frac{q_1 \dots q_t}{r_1 \dots r_k}\right) \left(\frac{s_1 \dots s_h}{r_1 \dots r_k}\right),$$

ou seja,

$$\left(\frac{m}{n}\right) = \prod_{(q_i, p_j)} \left(\frac{q_i}{p_j}\right) \cdot \prod_{(s_i, p_j)} \left(\frac{s_i}{p_j}\right) \cdot \prod_{(q_i, r_j)} \left(\frac{q_i}{r_j}\right) \cdot \prod_{(s_i, r_j)} \left(\frac{s_i}{r_j}\right).$$

Pela lei da reciprocidade quadrática, se h é um primo com $h \equiv 1 \pmod{4}$ e g é outro primo qualquer, então $\left(\frac{h}{g}\right) = \left(\frac{g}{h}\right)$ e se ambos g e h forem congruentes a 3 módulo 4, então $\left(\frac{h}{g}\right) = -\left(\frac{g}{h}\right)$. Podemos usar isso na expressão acima para obter

$$\left(\frac{m}{n}\right) = \prod_{(q_i, p_j)} \left(\frac{p_j}{q_i}\right) \cdot \prod_{(s_i, p_j)} \left(\frac{p_j}{s_i}\right) \cdot \prod_{(q_i, r_j)} \left(\frac{r_j}{q_i}\right) \prod_{(s_i, r_j)} -\left(\frac{r_j}{s_i}\right),$$

de forma que (juntando os produtórios)

$$\left(\frac{m}{n}\right) = (-1)^{kh} \left(\frac{n}{m}\right).$$

Para o resultado, basta mostrar que $kh \equiv (n-1)/2 \cdot (m-1)/2 \pmod{2}$ (note que são inteiros uma vez que n e m são ímpares). Vamos olhar para n e m módulo 4, observamos que

$$n \equiv p_1 \dots p_l \cdot r_1 \dots r_k \equiv r_1 \dots r_k \equiv 3^k \equiv \begin{cases} 1 & \text{se } k \equiv 0 \pmod{2} \\ 3 & \text{se } k \equiv 1 \pmod{2} \end{cases} \pmod{4}$$

o resultado análogo segue para m e h . Disso já obtemos que se h ou k forem pares, então n ou m são 1 módulo 4, portanto $(n-1)/2$ ou $(m-1)/2$ é par e $kh \equiv 0 \equiv (n-1)/2 \cdot (m-1)/2 \pmod{2}$. Se ambos h e k forem ímpares, então $n \equiv m \equiv 3 \pmod{4}$, logo $(n-1)/2$ e $(m-1)/2$ são ímpares e $kh \equiv 1 \equiv (n-1)/2 \cdot (m-1)/2 \pmod{2}$ concluindo a demonstração.

(6) Vamos fazer uma análise semelhante a (5). Pelo observado anteriormente, podemos supor que n é livre de quadrados e se escreve $n = p_1 \dots p_l \cdot r_1 \dots r_k$ com os $p_i \equiv 1 \pmod{4}$ e $r_i \equiv 3 \pmod{4}$. Abrindo o símbolo de Jacobi, temos então

$$\left(\frac{-1}{n}\right) = \prod_{p_i} \left(\frac{-1}{p_i}\right) \prod_{r_j} \left(\frac{-1}{r_j}\right).$$

Como $\left(\frac{-1}{x}\right) = 1$ se x é primo e $x \equiv 1 \pmod{4}$ e $\left(\frac{-1}{x}\right) = -1$ se x for um primo com $x \equiv 3 \pmod{4}$, segue que

$$\left(\frac{-1}{n}\right) = (-1)^k$$

ou seja, para mostrar a igualdade, basta verificar que $k \equiv (n-1)/2 \pmod{2}$ e já fizemos isso na prova da propriedade anterior.

(7) Seguindo a mesma ideia, vamos fatorar n de maneira esperta. Vimos que, sem perda de generalidade, podemos supor n livre de quadrados, então escrevemos a fatoração prima de n como

$$n = (p_1^+ p_2^+ \dots p_l^+) \cdot (p_1^- p_2^- \dots p_k^-) \cdot (q_1^+ q_2^+ \dots q_r^+) \cdot (q_1^- q_2^- \dots q_s^-)$$

onde cada $p_i^+ \equiv 1 \pmod{8}$, $p_i^- \equiv -1 \pmod{8}$, $q_i^+ \equiv 3 \pmod{8}$ e $q_i^- \equiv -3 \pmod{8}$. Usando a propriedade (4), temos

$$\left(\frac{2}{n}\right) = \prod_{p_i^+} \left(\frac{2}{p_i^+}\right) \cdot \prod_{p_i^-} \left(\frac{2}{p_i^-}\right) \cdot \prod_{q_i^+} \left(\frac{2}{q_i^+}\right) \cdot \prod_{q_i^-} \left(\frac{2}{q_i^-}\right).$$

Por reciprocidade quadrática, sabemos que para todo i vale $\left(\frac{2}{p_i^+}\right) = \left(\frac{2}{p_i^-}\right) = 1$ e $\left(\frac{2}{q_i^+}\right) = \left(\frac{2}{q_i^-}\right) = -1$, portanto, a equação acima reduz-se para

$$\left(\frac{2}{n}\right) = (-1)^{r+s}.$$

Para finalizar a demonstração, basta mostrar que $r+s \equiv (n^2-1)/8 \pmod{2}$ ou, equivalentemente, desejamos mostrar

$$r+s \equiv 0 \pmod{2} \iff n \equiv \{-1, 1\} \pmod{8} \quad \text{e} \quad r+s \equiv 1 \pmod{2} \iff n \equiv \{-3, 3\} \pmod{8}.$$

Notamos primeiramente que

$$n = (p_1^+ p_2^+ \dots p_l^+) \cdot (p_1^- p_2^- \dots p_k^-) \cdot (q_1^+ q_2^+ \dots q_r^+) \cdot (q_1^- q_2^- \dots q_s^-) \equiv (1)^l \cdot (-1)^k \cdot (3)^r \cdot (-3)^s \pmod{8},$$

ou seja, $n \equiv \varepsilon \cdot (3)^r \cdot (-3)^s \pmod{8}$ onde $\varepsilon \in \{-1, 1\}$. Agora para a análise de casos. Se $r+s$ for par, então ou r e s são pares onde $n \equiv \varepsilon \cdot 1 \cdot 1 \in \{-1, 1\} \pmod{8}$ ou r e s são ímpares e temos $n \equiv \varepsilon \cdot 3 \cdot -3 \equiv -\varepsilon \in \{-1, 1\} \pmod{8}$. Se, por outro lado, $r+s$ for ímpar, então ou r é ímpar e s é par onde $n \equiv \varepsilon \cdot 3 \cdot 1 \in \{3, -3\} \pmod{8}$ ou r é par e s é ímpar, onde também temos $n \equiv \varepsilon \cdot 1 \cdot -3 \in \{3, -3\} \pmod{8}$. O que conclui a demonstração. \square